\section{Einleitung}
\subsection{Themenvorstellung}
In der heutigen Zeit tendieren Unternehmen vermehrt dazu, zur Prozessoptimierung und Vereinfachung neue Technologien in den Arbeitsalltag einfließen zu lassen. Dies hat ebenfalls einen Einfluss auf die Arbeitsumgebungen der Mitarbeiter, die standardmäßigen Büros mit Arbeitsplatzrechnern weichen den Großräumen mit mobilen Endgeräten. Zuletzt hat das Unternehmen Microsoft in seinem Münchener Standort so eine intelligente Arbeitsumgebung, auch Smart Workplace oder Smart Workspace genannt, eingerichtet.\footcite[Vgl.][]{MicrosoftArtikel} Diese moderne Entwicklung auch in mittelständische Unternehmen einfließen zu lassen ist die Motivation hinter dieser Seminararbeit.

\subsection{Zielsetzung}
Im Folgenden steht die Darstellung eines Smart Workplace und dessen mögliche Umsetzungen im Vordergrund. Es sollen Anwendungsfälle im Unternehmensumfeld und die dafür notwendigen Voraussetzungen vorgestellt werden. Der Fokus wird hierbei auf Technologien gesetzt, die für mittelständische Unternehmen umsetzbar und praktikabel sind. Auch eventuelle Konflikte mit aktuellen gesetzlichen Verordnungen bezüglich der Arbeitsplatzergonomie werden eruiert und versucht, mit dem Einsatz neuer Technologien in Einklang zu bringen.

\subsection{Aufbau}
Beginnend wird der Begriff des Smart Workplace näher definiert und erläutert. Anschließend werden die einsetzbaren Technologien und räumlichen Gestaltungsmöglichkeiten dargestellt und gleichzeitig die Voraussetzungen für deren Umsetzung geprüft. Die Einführung der Systeme wird schrittweise dargelegt. Sollten bezüglich des Einsatzes der Technologien oder der Raumgestaltung Konflikte mit den rechtlichen Grundlagen zur Arbeitsplatzergonomie existieren, werden diese aufgezeigt und mögliche Gesetzesanpassungen präsentiert, um die Nutzung zukünftig zu ermöglichen. Abschließend wird die Arbeit in einem Fazit reflektiert und die wesentlichen inhaltlichen Aspekte zusammengefasst. Zusätzlich wird ein Ausblick auf mögliche weitere nutzbare Technologien im Smart Workplace Umfeld gewährt.